% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8 -*-
% Typeset with: XeLaTeX

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath,ucs,amsthm,setspace,graphicx,fancyvrb,float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{framed}
\usepackage{float}
\usepackage{tkz-graph}
\newtheorem*{lemma}{Λήμμα}

\setmainlanguage{greek}
% Greek fonts
\setromanfont{CMU Serif}
\setmainfont{CMU Serif}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{CMU Sans Serif}

\newcommand{\twopartdef}[4]
{
\left\{
  \begin{array}{ll}
    #1 & \mbox{if } #2 \\
    #3 & \mbox{if } #4
  \end{array}
\right.
}

% Main document
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
 
  
    \vspace{-6ex}
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.24]{pyrforos.pdf}
    \end{center}
    \vspace{2ex}
    \Large{Ε}\large{ΘΝΙΚΟ}
    \Large{Μ}\large{ΕΤΣΟΒΙΟ}
    \Large{Π}\large{ΟΛΥΤΕΧΝΕΙΟ} \\
    \normalsize{Τ}\small{ΜΗΜΑ}
    \normalsize{Η}\small{ΛΕΚΤΡΟΛΟΓΩΝ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Κ}\small{ΑΙ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Υ}\small{ΠΟΛΟΓΙΣΤΩΝ} \\
    \vspace{2ex}	
    \vspace{10ex}
    \large \textbf{Αλγόριθμοι \& Πολυπλοκότητα} \\
    \vspace{10ex}
    \large
    3\textsuperscript{η} Σειρά Γραπτών Ασκήσεων\\
    Ακ. έτος 2012-2013\\
    \vspace{10ex}
    \normalsize
   \large \textbf{Βλάσση-Πανδή Ειρήνη}\\
   Α.Μ.: 03108137\\
   \vfill
   \begin{flushright}
   Αθήνα, Ιανουάριος 2013\\
   \end{flushright}

\end{center}
\end{titlepage}


\section{Πρβολή Ταινιών} \setcounter{section}{1}
Αναπαριστούμε τις k ταινίες ως κόμβους $v_1,\cdots, v_k$, έναν για κάθε ταινία $T_i$, ενός μη κατευθυνόμενου γραφήματος και ακμές μεταξύ των $v_i, v_j$ αν υπάρχει τουλάχιστον ένας συνδρομητής που επιθυμεί να παρακολουθήσει τις ταινίες $T_i, T_j$ το Σαββατοκύριακο, δηλαδή αν οι ταινίες $T_i, T_j$ δεν μπορούν να προβληθούν το ίδιο βράδυ. Συνεπώς, μεταξύ δύο κόμβων δεν υπάρχουν πολλαπλές ακμές, ενώ αν υπάρχει κάποια απομονωμένη ακμή αφαιρείται από το γράφημα, αφού αυτό σημαίνει ότι κανείς δεν θέλει να δει την ταινία αυτή. Κατασκευάζουμε το γράφημα G σε $O(k+n)$ αφού το γράφημα έχει k κόμβους και το πολύ n ακμές.

Ο στόχος μας είναι να χωρίσουμε το γράφημα σε δύο σύνολα κορυφών Σ και Κ τέτοια ώστε κάθε ακμή $(i,j) \in G$ να έχει το i να ανήκει στο ένα σύνολο και το j στο άλλο. Επειδή θέλουμε κάθε ταινία να προβληθεί το πολύ μία φορά, τα σύνολα θα πρέπει να είναι ξένα μεταξύ τους. Η διατύπωση αυτή μας οδηγεί στην αναγωγή του προβλήματος στην εύρεση ενός διχρωματισμού του γράφου αυτού, ή διαφορετικά στον έλεγχο αν αυτός είναι διμερής. Γι'αυτό εκτελούμε BFS χρωματίζοντας εναλλάξ τους κόμβους με 2 χρώματα, από επίπεδο σε επίπεδο του δέντρου. Αν χρειαστεί να χρησιμοποιήσουμε ένα χρώμα για κάποιον κόμβο που είναι ήδη visited και χρωματισμένος με το άλλο χρώμα σταματάμε τη διαδικασία, αφού τότε ο γράφος δεν είναι διμερής και δεν μπορούμε να έχουμε τον ζητούμενο διαχωρισμό.

Ο χρόνος εκτέλεσης του BFS είναι $O(k+n)$, ενώ ο έλεγχος για ύπαρξη ακμών μεταξύ του Σ ή του Κ γίνεται σε $O(n)$. Οπότε, τελικά ο αλγόριθμος έχει πολυπλοκότητα $Ο(k+n)$.

\section{Κατευθυνόμενο Μονοπάτι Hamilton σε DAG} 
Όπως γνωρίζουμε τα DAGs ορίζουν μια μερική διάταξη για τους κόμβους του γραφήματος. Αυτό μας οδηγεί να ξεκινήσουμε την αναζήτησή μας για το κατευθυνόμενο μονοπάτι Hamilton από τον minimal κόμβο, έστω Α, του γραφήματος. Ο Α είναι  έχει μηδενικό πλήθος ακμών που δείχνουν σ'αυτόν και συνεπώς δεν γίνεται να τον φτάσουμε από κάποιον άλλο κόμβο. Από τον κόμβο Α έχουμε δύο περιπτώσεις. Στην πρώτη περίπτωση υπάρχει μόνο μια εξωτερική ακμή προς την επόμενη κορυφή οπότε την ακολουθούμε, ενώ στη δεύτερη υπάρχουν περισσότερες εξωτερικές ακμές. Με παρόμοια λογική κάθε φορά πρέπει να επιλέγουμε το παιδί που βρίσκεται "πιο πριν" από τα υπόλοιπα. 

Χρειαζόμαστε δηλαδή μια πλήρης-τοπολογική διάταξη για το γράφημα, η οποία παράγεται από τη μερική σε χρόνο $O(|V|)$. Παρατηρούμε ότι είναι απαραίτητο στην παραγόμενη τοπολογική διάταξη να υπάρχει ακμή ανάμεσα σε όλα τα ζευγάρια διαδοχικών κορυφών έτσι ώστε να υπάρχει μονοπάτι που περνά από όλες τις κορυφές μια φορά, εφόσον δεν υπάρχουν κύκλοι που να μας γυρίζουν προς τα πίσω στα DAGs. Με άλλα λόγια, για να υπάρχει Hamiltonian μονοπάτι στο DAG πρέπει η τοπολογική διάταξη που ορίζεται γι'αυτό να είναι μοναδική. Έτσι, φτιάχνοντας μια τοπολογική διάταξη και ελέγχοντας αν υπάρχει ακμή μεταξύ κάθε ζεύγους διαδοχικών κορυφών μπορούμε να βρούμε το Hamiltonian path σε γραμμικό χρόνο. Αν βρούμε μια κορυφή που συνδέεται με μια κορυφή που δεν είναι η διαδοχική της, τότε έχουμε πιστοποιητικό ότι το γράφημα δεν έχει Hamiltonian path και μάλιστα ξέρουμε ότι θα χρειαστεί να οπισθοδρομήσουμε στο μονοπάτι ακριβώς για να φτάσουμε την κορυφή που δεν προσεγγίσαμε προηγουμένως. 

\section{Συντομότερος Κύκλος σε Διμερές Γράφημα} 
Αρχικά, παρουσιάζουμε ένα partial BFS. Δοθείσας μια κορυφής $v \in V$ o αλγόριθμος μας επιστρέφει το μήκος του συντομότερου κύκλου που εμφανίζεται στο G και περνά από την $v$. Θα χρησιμοποιήσουμε δύο καθολικές μεταβλητές, έναν πίνακα short μήκους όσο το πλήθος των κορυφών, έστω $n$ αυτό, και έναν διδιάστατο πίνακα $lev$ $n \times n$. Ορίζουμε την τιμή του $lev(v,u)$ ως το επίπεδο του u κατά την αναζήτηση. Αν το συνεκτικό υπογράφημα που εξετάζουμε δεν περιέχει κύκλους τότε $short[v] = \infty$ διαφορετικά σταματάει μόλις κλείσει ο πρώτος κύκλος, ο οποίος όμως δεν περνάει αναγκαστικά από τη $v$. Επειδή ουσιαστικά υλοποιούμε ένα BFS "πίσω" ακμές για έναν κόμβο μπορούν να εμφανίζονται μόνο στο προηγούμενο ή στο ίδιο επίπεδο. Όμως το γράφημα είναι διμερές και συνεπώς αποκλείουμε τις ακμές μεταξύ των ίδιων επιπέδων. 

Ακολουθούμε λοιπόν, τις "πίσω" ακμές μέχρι να βρούμε τον πρώτο κύκλο ή να φτάσουμε στην κορυφή απ' όπου ξεκινήσαμε. Ο έλεγχος για την ύπαρξη κύκλου γίνεται με τη βοήθεια της ουράς του BFS και του πίνακα $lev$ ως εξής: για τις όλες τις κορυφές που έχουμε επισκεπτεί στο παραπάνω επίπεδο κάθε φορά που βρίσκουμε ένα καινούριο παιδί αλλάζουμε την αντίστοιχη θέση από μηδέν σε άσσο, αν υπάρχει ήδη άσσος σημαίνει ότι το συγκεκριμένο παιδί έχει δύο γονείς στο ίδιο επίπεδο και άρα σε κάποιο σημείο παραπάνω όταν δύο παιδιά έχουν τον ίδιο πατέρα κλείνει κύκλος, οπότε και αποθηκεύουμε στον $short[v]$ τον αντίστοιχο αριθμό. 

Ο κύκλος που βρίσκουμε πρώτα είναι ο συντομότερος και στην χειρότερη περίπτωση διέρχεται από τη $v$ απ' όπου ξενήσαμε το BFS, δηλαδή στη χειρότερη περίπτωση χρειάζονται $n$ βήματα για την εκτέλεση του partial BFS. Ακόμη, έχουμε $n$ πιθανές ρίζες όπου θα πρέπει να δοκιμάσουμε οπότε τελικά χρειαζόμαστε χρόνο $O(n^2) = O (|V|^2)$. Για το τελικό αποτέλεσμα διαλέγουμε τη μικρότερη τιμή από τον πίνακα $short$ και στη συνέχεια υπολογίζουμε το μήκος του συντομότερου κύκλου του γραφήματος ως $2\cdot short[v]+1$. Αν δεν υπάρχει κύκλος ο αλγόριθμός μας θα επιστρέψει άπειρο.
\section{Μοναδικότητα Ελάχιστου Συνδεκτικού Δέντρου}
\subsection*{(α)}
Αντιπαράδειγμα: Ο ακόλουθος γράφος έχει μοναδικό MST, αλλά περιέχει ακμές ίδιου βάρους.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[Initial]{
		\begin{tikzpicture}

			\Vertex[x=0,y=0,L=A]{1}
			\Vertex[x=3,y=0,L=B]{2}
			\Vertex[x=0,y=-3,L=C]{3}
			\Vertex[x=3,y=-3,L=D]{4}

			\Edge[label=2](1)(2)
			\Edge[label=1](1)(3)
			\Edge[label=2](1)(4)
			\Edge[label=3](2)(4)
			\Edge[label=3](3)(4)
		\end{tikzpicture}
	}
	\hspace{1cm}
	\subfloat[MST]{
		\begin{tikzpicture}
			\Vertex[x=0,y=0,L=A]{1}
			\Vertex[x=3,y=0,L=B]{2}
			\Vertex[x=0,y=-3,L=C]{3}
			\Vertex[x=3,y=-3,L=D]{4}
			
			\Edge[label=1](1)(3)
			\Edge[label=2](1)(2)
			\Edge[label=2](1)(4)
		\end{tikzpicture}
	}
\end{figure}

\subsection*{(β)}
\begin{lemma}
Αν για κάθε τομή $(S, V \setminus S)$ του G, η ακμή ελαχίστου βάρους που διασχίζει την τομή είναι μοναδική, τότε το G έχει μοναδικό MST.
\end{lemma}
\begin{proof}
Έστω γράφος $G = (V, E, w)$ για τον οποίο ισχύει ότι κάθε τομή $(S, V \setminus S)$ η ακμή ελαχίστου βάρους που τη διασχίζει είναι μοναδική αλλά το MST δεν είναι μοναδικό. Δηλαδή, έστω ότι έχουμε δύο MST με $e = (u, v) \in T$ και $e \notin T'$. Αφαιρώντας την e από το Τ', το χωρίζουμε σε 2 δέντρα με σύνολα κόμβων $S$ και $V \setminus S$ αντίστοιχα. Από την υπόθεση έχουμε μοναδική $e_m $ ελαχίστου βάρους που διασχίζει την $(S, V \setminus S)$ και επειδή το Τ είναι MST, θα ισχύει $e_m = e$. Αφού $e \notin T'$, θα υπάρχει $e'$ που διασχίζει την $(S, V \setminus S)$, με βάρος $w(e') > w(e)$. Οπότε τώρα για το $Τ'$ αν προσθέσουμε στο μονοπάτι από το u στο v την ακμή e κλείνουμε κύκλο με τις $e,e'$ να διασχίζουν την τομή. Άρα, το $T'' = (T' \setminus \{e'\}) \cup \{e\}$ είναι spanning tree με $w(T'') < w(T')$. \textit{Άτοπο}.
\end{proof}
Το αντίστροφο δεν ισχύει. Για το G του (α) ερωτήματος υπάρχει τομή, η $S = {A, C}$, για την οποία οι ακμές που διασχίζουν την $(S,V \setminus S)$ είναι ελαχίστου βάρους $w(A,B) = w(A,D) = 2$ αλλά όχι μοναδικές, ενώ το MST είναι μοναδικό.

\subsection*{(γ)}
\begin{lemma}
Έστω, μη κατευθυνόμενος γράφος $G = (V, E, w)$. O G έχει μοναδικό MST $T$, αν και μόνο αν για κάθε $e \notin T$, η e είναι
η μοναδική ακμή μεγίστου βάρους στον κύκλο που σχηματίζεται στο $Τ$ αν προσθέσουμε την $e$.
\end{lemma}

\begin{proof}
\textit{Ορθό:}
Έστω $T$ το μοναδικό MST του G. Αν προσθέσουμε οποιαδήποτε ακμή $e \notin T$ σχηματίζεται κύκλος και αφού το Τ είναι μοναδικό η $e$ είναι η μοναδική ακμή μεγίστου βάρους του κύκλου. Διαφορετικά, αν υπήρχε κι άλλη έστω $e'$, το $T' = (T \setminus 
\{e\}) \cup \{e'\}$ θα ήταν επίσης MST. \textit{Άτοπο.}\\
\textit{Αντίστροφο:}
Αντίστροφα, έστω ότι υπάρχει ακμή $e = (u, v) \in E \setminus T$ τέτοια ώστε $w( e ) \leq w(maxEdge(p(u, v)))$, όπου όπου $p(u, v)$ το μονοπάτι από την κορυφή $u$ στην κορυφή $v$ στο δέντρο $T$, και έστω $e' = maxEdge(p(u, v))$. Προφανώς, θα είναι $e \neq e'$. Τότε το $T \cup \{e\} \setminus \{e'\}$ θα είναι συνδετικό δέντρο. Αν $w( e ) < w( e' )$ τότε το νέο δέντρο έχει μικρότερο βάρος από το T, πράγμα αδύνατο. Άρα $w( e ) = w( e' )$. Αντικαθιστώντας την $e'$ με την $e$ στο $T$ προκύπτει ένα MST διαφορετικό από το αρχικό. Συνεπώς το $T$ δεν είναι μοναδικό. \textit{Άτοπο.}
\end{proof}

\subsection*{(δ)}
Ξεκινάμε υπολογίζοντας ένα MST του γράφου. Στη συνέχεια, ελέγχουμε αν υπάρχει εναλλακτικό MST εργαζόμενοι ως εξής: Κατασκευάζουμε έναν πίνακα $V \times V$ που δείχνει τη μέγιστη ακμή του μονοπατιού ανάμεσα σε οποιουσδήποτε δύο κόμβους του MST. Τέλος, ελέγχουμε για κάθε ακμή του αρχικού γράφου $(u, v) \notin T$ αν μπορεί να αντικαταστήσει κάποια ακμή του MST και αυτό να παραμείνει ελάχιστο. Αυτό γίνεται πλέον εύκολα ελέγχοντας την τιμή της μέγιστης ακμής στο μονοπάτι από το $u$ στο $v$ πάνω στον αρχικό γράφο.

\selectlanguage{english}
\begin{algorithm}[H]
\caption{\textgreek{Άσκηση 4}}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{UniqueMST}{$V, E, w$}
	\State $T \gets \Call{Prim}{V, E, w}$
	\For {$(u, v) \in V^2$}
		\State $dist[ u ][ v ] \gets \infty$
	\EndFor
	\For {$v \in V$}
		\State $S \gets \Call{EmptyStack}$
		\State $\Call{Push}{S,v}$
		\While {$\lnot \Call{Empty}{S}$}
			\State $u \gets \Call{Pop}{S}$
			\For {$\text{neighbour } r \text{ of } u \text{ in } T$}
				\If {$dist[ v ][ u ] = \infty$}
					\State $dist[ v ][ u ] \gets \max( dist[ v ][ r ], w( r, u ) )$
					\State $\Call{Push}{S,u}$
				\EndIf
			\EndFor
		\EndWhile
	\EndFor
	\For {$(u, v) \in E \setminus T$}
		\If {$w(u, v) = dist[ u ][ v ]$}
			\State \Return $\bot$
		\EndIf
	\EndFor
	\State \Return $\top$
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\selectlanguage{greek}

Ο αλγόριθμος του Prim τρέχει σε $O( |E|log|V| )$. Η κατασκευή του πίνακα μέγιστων ακμών ανά μονοπάτι μπορεί να γίνει σε χρόνο $O( |V|^2 )$ χρησιμοποιώντας αναζήτηση κατά πλάτος πάνω στο δέντρο. Η αναζήτηση ακμής αντικατάστασης γίνεται στη συνέχεια σε $O( |E| )$. Έτσι ο αλγόριθμος που προκύπτει είναι $O( |E|log|V| + |V|^2 + |E|) = O( |E|log|V| + |V|^2 $.

\section{Υπολογισμός Ελάχιστου Συνδεκτικού Δέντρου με Διαγραφή Ακμών}
\subsection*{(α)}
\begin{lemma}
Σε ένα συνεκτικό κατευθυνόμενο ζυγισμένο γράφο, για κάθε κύκλο υπάρχει MST που δεν περιέχει την ακμή μέγιστου βάρους του κύκλου αυτού.
\end{lemma}

\begin{proof}
Έστω τέτοιος γράφος $G = (V, E, w)$ με κάποιον κύκλο $C$ και έστω ένα MST $T \subseteq E$ που περιέχει την ακμή $e$ μέγιστου βάρους του $C$. Τότε έστω το δάσος $T \setminus \{ e \}$ που θα αποτελείται από δύο συνδεδεμένους υπογράφους. Θα υπάρχει μία ακμή $e' \in E$ που θα συνδέει αυτούς τους δύο συνδεδεμένους υπογράφους με $e' \neq e$ και συνεπώς $w( e' ) \leq w( e )$. Αντικαθιστώντας την $e$ με την $e'$ στο $T$ προκύπτει ένα συνεκτικό δέντρο με βάρος $w(T') = w( (T \setminus \{ e \}) \cup \{ e' \}) \leq w( T )$. \textit{Άτοπο}, αφού υποθέσαμε ότι το $T$ είναι MST.
\end{proof}

\subsection*{(β)}
\textit{(i)} Το γράφημα Τ που παράγεται είναι συνεκτικό αφού κάθε ακμή $e = (u, v)$ που αφαιρεί ο αλγόριθμος ανήκει σε κύκλο C. Συνεπώς και μετά τη διαγραφή της θα υπάρχει μονοπάτι u-v και το γράφημα θα παραμένει συνεκτικό. Αρκεί να δείξουμε λοιπόν ότι το T δεν έχει κύκλο C. Έστω $e \in C $ η ακριβέστερη ακμή του κύκλου. Ο αλγόριθμος θα συναντήσει πρώτα αυτήν την ακμή και θα την αφαιρέσει, αφού το γράφημα παραμένει συνεκτικό. Άρα, δεν είναι δυνατή η ύπαρξη αυτού του κύκλου και συνεπώς το γράφημα είναι συνεκτικό και χωρίς κύκλο οπότε αποτελεί συνεκτικό δέντρο.

\textit{(ii)} Θα δείξουμε με επαγωγή ότι το συνεκτικό δέντρο που καταλήγει ο αλγόριθμος είνα ελάχιστο. Έστω $E_i$ το σύνολο των ακμών που έχει παραμείνει μετά το βήμα i του αλγορίθμου.
\begin{lemma}
Το $E_i$, για κάθε i περιέχει ένα MST του G.
\end{lemma}

\begin{proof}
\begin{itemize}
\item Για $i = 0$, $E_0 = 0$, που ισχύει.
\item Έστω ότι η υπόθεση ισχύει για $i = k$, δηλαδή το $E_k$ περιέχει τουλάχιστον ένα MST του G, έστω το Τ. 
\item Αν $E_{k+1} = E_k$, σημαίνει ότι στο $k+1$ βήμα δεν αφαιρείται ακμή και άρα και τώρα περιέχεται το Τ.
\item Αν αφαιρείται η ακμή $e_{k+1}$, διακρίνουμε δύο περιπτώσεις:
\begin{itemize}
\item Αν $e_{k+1} \notin T$, τότε και πάλι το Τ περιέχεται στο $E_{k+1}$.
\item Αν $e_{k+1} \in T$, τότε η $e_{k+1}$ είνα ακμή μέγιστου βάρους σε κάποιον κύκλο, αφού μόνο τέτοιες διαλέγει ο αλγόριθμός μας και βασιζόμενοι στο (α) ερώτημα καταλήγουμε ότι ο γράφος $G_{k+1} = (V,E_{k+1},w)$ έχει MST ίδιου κόστος με τον γράφο $G_{k} = (V,E_{k},w)$, ο οποίος περιέχει MST ίδιου κόστους με τον αρχικό γράφο G, από επαγωγική υπόθεση.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{proof}

\subsection*{(γ)}
Ταξινομούμε τις ακμές σε φθίνουσα σειρά, σε χρόνο $O(|E|log|V|)$. Για κάθε ακμή εξετάζουμε αν ανήκει σε κύκλο που περιλαμβάνει τις υπόλοιπες, ελέγχοντας τη συνεκτικότητα σε κάθε βήμα με εκτέλεση BFS από τη μία κορυφή της υπό εξέτασης ακμής. Οπότε, η πολυπλοκότητα του αλγορίθμου είναι $O(|E|log|V| + |E|\cdot O(|V|+|E|) = O (|E|^2|)$.

\subsection*{(δ)}
Μπορούμε αποδοτικά να βρούμε ένα MST στο αραιό γράφημα που μας δίνεται εκτελώντας BFS από μια κορυφή. Το γράφημά μας είναι σχεδόν δέντρο και συνεπώς σίγουρα θα σχηματίζεται κάποιος κύκλος, απ'αυτόν αφαιρούμε κάθε φορά την ακμή μέγιστου βάρους, αφού σίγουρα υπάρχει MST που δεν την περιέχει. Συνεχίζουμε το BFS με τις επόμενες ακμές κι επαναλαμβάνουμε τη διαδικασία μέχρι να μην υπάρχουν πλέον κύκλοι να σπάσουμε.
\end{document}
